\FloatBarrier
\section{Supervis\~ao Espacial em Imagens Celulares}

\subsection{Do contorno completo ao ponto}

M\'ascaras de inst\^ancia permitem avaliar fronteiras e separar objetos
adjacentes, mas exigem anota\c{c}\~ao detalhada. HoVer-Net, por exemplo, aprende
segmenta\c{c}\~ao e classifica\c{c}\~ao nuclear em histologia a partir de contornos
de inst\^ancia \cite{graham2019hovernet}; Cellpose tamb\'em aborda segmenta\c{c}\~ao
celular generalista com supervis\~ao de m\'ascaras \cite{stringer2021cellpose}.
Esses m\'etodos resolvem um problema espacial mais rico que o deste artigo, mas
dependem de um tipo de ground truth ausente na CRIC.

Pontos reduzem custo de anota\c{c}\~ao e identificam inst\^ancias sem descrever
suas fronteiras. Ribera et al. estudaram localiza\c{c}\~ao de objetos sem bounding
boxes \cite{ribera2019locating}, e Cheng et al. investigaram segmenta\c{c}\~ao de
inst\^ancias supervisionada por pontos \cite{cheng2022pointly}. Em imagens
biom\'edicas, Chen et al. propuseram segmenta\c{c}\~ao histopatol\'ogica fracamente
supervisionada com pontos esparsos \cite{chen2021sparsepoints}; Xia et al.
exploraram pontos e coloriza\c{c}\~ao para segmenta\c{c}\~ao nuclear
\cite{xia2023colorization}. Em comum, esses estudos tratam o ponto como supervis\~ao incompleta, n\~ao como
caixa impl\'icita. Uma abordagem alternativa \'e aprender a extens\~ao diretamente
por regress\~ao, como faz o P2BNet \cite{chen2023p2bnet}. O presente trabalho,
ao contr\'ario, torna \emph{expl\'icita} a geometria fixa e mede seu efeito ---
uma escolha que m\'etodos como o P2BNet ocultam na otimiza\c{c}\~ao.

Neste artigo, pseudo-caixas s\~ao adotadas por pragmatismo: permitem usar um
detector convencional mantendo sa\'ida por inst\^ancia. O IoU mede concord\^ancia
com um alvo sint\'etico, n\~ao com a fronteira citol\'ogica; por isso, o tamanho
do alvo \'e submetido a abla\c{c}\~ao e a contagem avaliada em paralelo.

\subsection{Detec\c{c}\~ao em citologia cervical}

Revis\~oes da \'area descrevem resultados elevados em classifica\c{c}\~ao celular,
mas tamb\'em heterogeneidade de bases, prepara\c{c}\~ao, classes e protocolos de
avalia\c{c}\~ao \cite{jiang2023systematic,fang2024systematic}. Essa heterogeneidade
impede interpretar m\'etricas de tarefas diferentes como ranking direto.
Classificar um recorte centrado, localizar uma c\'elula no campo e segmentar
n\'ucleo/citoplasma n\~ao s\~ao problemas intercambi\'aveis.

O CerviCell-detector avaliou detectores de objetos em imagens de Papanicolau,
incluindo experimentos na CRIC, com formula\c{c}\~oes bin\'aria e Bethesda
\cite{kalbhor2023cervicell}. O presente estudo remove a decis\~ao diagn\'ostica do
alvo e pergunta se todas as inst\^ancias pontuais podem ser localizadas e
contadas. Essa escolha produz uma contribui\c{c}\~ao complementar: um detector de
classe \'unica pode anteceder um classificador, mas seu desempenho deve primeiro
ser entendido como problema de cobertura espacial.

AP em diferentes limiares de IoU \'e adotada para medir rigor de localiza\c{c}\~ao,
seguindo a tradi\c{c}\~ao de benchmarks como COCO \cite{lin2014coco}. Entretanto,
como o alvo \'e sint\'etico, AP n\~ao \'e analisada isoladamente. F1 em um ponto
operacional e erros de contagem completam a avalia\c{c}\~ao, enquanto o conjunto
de teste permanece oculto durante a sele\c{c}\~ao.
