\FloatBarrier
\section{Conclus\~ao}

Este estudo tratou a convers\~ao de pontos nucleares em caixas como vari\'avel
cient\'ifica. Para a RQ1, observou-se um plat\^o de F1 entre 96 e 192 pixels, com
compromissos distintos de AP50, revoca\c{c}\~ao e contagem. Para a RQ2, YOLO11s
foi o melhor ponto operacional, embora a vantagem sobre YOLO11n tenha sido
pequena e YOLO11m tenha apresentado maior revoca\c{c}\~ao \`a custa de falsos
positivos. Para a RQ3, o modelo selecionado obteve AP50 0,8723, F1 0,8190 e MAE
4,68 no teste retido; a avalia\c{c}\~ao por dist\^ancia ao ponto produziu F1
equivalente, refor\c{c}ando que o detector localiza os n\'ucleos anotados e n\~ao
apenas se ajusta \`a conven\c{c}\~ao da pseudo-caixa.

A conclus\~ao principal n\~ao \'e que 144 pixels ou YOLO11s sejam universais. O
resultado relevante \'e que a defini\c{c}\~ao espacial criada a partir de pontos
altera de forma mensur\'avel detec\c{c}\~ao e contagem e, portanto, precisa fazer
parte do protocolo reportado. Em termos pr\'aticos, o detector de classe \'unica
pode funcionar como etapa anterior a um classificador celular ou a uma revis\~ao
assistida, desde que falsos positivos e duplicidades sejam analisados. O
trabalho n\~ao reivindica caixas anat\^omicas nem uso diagn\'ostico; sua
contribui\c{c}\~ao \'e metodol\'ogica, ao trazer para a citologia cervical a
pergunta de como a regi\~ao derivada de pontos influencia localiza\c{c}\~ao,
calibra\c{c}\~ao e contagem.

A evid\^encia mais importante para uso pr\'atico \'e que localiza\c{c}\~ao e
contagem se comportam de forma relacionada, mas n\~ao equivalente. O caso com
erro absoluto zero no teste ainda apresentou falsos positivos e falsos
negativos, enquanto o caso de supercontagem recuperou todos os pontos anotados,
mas introduziu detec\c{c}\~oes excedentes. Assim, um protocolo para citologia
cervical com pontos deve reportar, no m\'inimo, tamanho da pseudo-caixa, limiar
de confian\c{c}a, F1 por IoU, F1 por dist\^ancia ao ponto, erro de contagem e
exemplos qualitativos de acertos e falhas. Essa combina\c{c}\~ao evita que o
resultado seja reduzido a uma \'unica m\'etrica ou \`a escolha de uma caixa.

Como limita\c{c}\~oes, as m\'etricas de IoU descrevem consist\^encia com um alvo
sint\'etico, cada configura\c{c}\~ao foi treinada uma vez, a avalia\c{c}\~ao usou uma
\'unica base e a separa\c{c}\~ao foi por imagem, n\~ao por paciente. Al\'em disso,
os intervalos de bootstrap quantificam varia\c{c}\~ao entre imagens, mas n\~ao a
incerteza de treinamento; diferen\c{c}as pequenas no plat\^o de F1 n\~ao devem ser
generalizadas sem repeti\c{c}\~oes. Trabalhos futuros devem repetir o sweep com
m\'ultiplas sementes, comparar pseudo-caixas a formula\c{c}\~oes que aprendem
extens\~ao a partir dos pontos \cite{chen2023p2bnet} e anotar uma amostra com
contornos manuais para calibrar a avalia\c{c}\~ao atual.

Os artefatos de reprodu\c{c}\~ao est\~ao no reposit\'orio p\'ublico
\cite{sousa2026repositorio}.
