\FloatBarrier
\section{Discuss\~ao}

\subsection{O que a pseudo-caixa representa}

O experimento n\~ao recupera fronteiras celulares; ele aprende uma vizinhan\c{c}a
quadrada ao redor do n\'ucleo. Essa distin\c{c}\~ao muda o significado das
m\'etricas. AP75 alta indica concord\^ancia com a regra da
Equa\c{c}\~ao~\ref{eq:pseudobox}, n\~ao segmenta\c{c}\~ao precisa de n\'ucleo ou
citoplasma. M\'etodos com m\'ascaras, como HoVer-Net e Cellpose, respondem a uma
pergunta espacial mais detalhada \cite{graham2019hovernet,stringer2021cellpose}.
A objec\c{c}\~ao de que o IoU contra um alvo sint\'etico seria igualmente
artificial \'e respondida pela avalia\c{c}\~ao por dist\^ancia: como o F1 por ponto
converge ao F1 por IoU, a m\'etrica n\~ao depende criticamente da geometria
adotada, e o n\'ucleo anotado --- \'unico ground truth da CRIC --- \'e de fato
recuperado.

Ainda assim, pontos cont\^em informa\c{c}\~ao de inst\^ancia que r\'otulos globais
n\~ao possuem. A literatura de supervis\~ao pontual mostra que essa informa\c{c}\~ao
pode orientar localiza\c{c}\~ao e segmenta\c{c}\~ao com menor custo de anota\c{c}\~ao
\cite{ribera2019locating,chen2021sparsepoints,xia2023colorization}. O resultado
da RQ1 acrescenta uma observa\c{c}\~ao pr\'atica: quando pontos s\~ao convertidos em
caixas, a geometria escolhida deve ser reportada e testada. Caso contr\'ario, uma
parte relevante do desempenho permanece escondida na prepara\c{c}\~ao do dado.

O plat\^o de 96--192 pixels \'e mais informativo que a escolha isolada de 144.
Ele mostra que diversas extens\~oes produzem F1 parecido, mas n\~ao o mesmo
compromisso de precis\~ao, revoca\c{c}\~ao e contagem. A queda em 160 pixels alerta
contra uma leitura determinista da curva: cada ponto corresponde a um treino e
inclui variabilidade de otimiza\c{c}\~ao. Repeti\c{c}\~oes por semente seriam
necess\'arias para separar efeito geom\'etrico de varia\c{c}\~ao estoc\'astica.

\subsection{Capacidade e custo computacional}

YOLO11s foi o melhor compromisso observado, mas sua vantagem sobre YOLO11n foi
pequena. Sem repeti\c{c}\~oes independentes, n\~ao h\'a base estat\'istica para
afirmar que o S \'e intrinsecamente superior. A conclus\~ao suportada \'e mais
restrita: sob os pesos, parti\c{c}\~ao e or\c{c}amento executados, S gerou o melhor
ponto operacional.

O M ilustra por que mAP de treinamento n\~ao deve ser o \'unico crit\'erio. Sua
revoca\c{c}\~ao foi a maior, mas o aumento de falsos positivos deteriorou contagem
e F1. Esse comportamento importa em campos densos: detectar mais candidatos
pode ser desej\'avel em uma etapa de busca, mas transfere custo para supress\~ao
de duplicidades ou revis\~ao posterior. O artigo, portanto, n\~ao trata escala do
modelo como proxy autom\'atica de qualidade.

\subsection{Escopo da compara\c{c}\~ao com a literatura}

Os valores de AP deste artigo n\~ao constituem um ranking direto contra HoVer-Net
ou Cellpose: esses m\'etodos estimam m\'ascaras, foram avaliados em outros
conjuntos e respondem a uma defini\c{c}\~ao de alvo distinta
\cite{graham2019hovernet,stringer2021cellpose}. Tampouco se deve comparar apenas
o n\'umero final com trabalhos de classifica\c{c}\~ao Bethesda. O
CerviCell-detector, por exemplo, investiga detec\c{c}\~ao de c\'elulas cancerosas,
enquanto aqui toda coordenada celular pertence a uma classe bin\'aria
\cite{kalbhor2023cervicell}. M\'etrica, unidade de an\'alise, parti\c{c}\~ao e
sem\^antica do r\'otulo precisam coincidir para sustentar superioridade num\'erica;
as revis\~oes da \'area mostram justamente grande heterogeneidade nesses elementos
\cite{jiang2023systematic,fang2024systematic}.

A contribui\c{c}\~ao compar\'avel \'a literatura de supervis\~ao fraca \'e outra:
quantificar o efeito de transformar um ponto em uma regi\~ao de treinamento e
mostrar como essa escolha repercute simultaneamente em localiza\c{c}\~ao e
contagem. Ribera et al. aprendem localiza\c{c}\~ao sem caixas, enquanto Chen et
al. e Xia et al. exploram pontos para segmenta\c{c}\~ao
\cite{ribera2019locating,chen2021sparsepoints,xia2023colorization}. Este estudo
n\~ao substitui essas formula\c{c}\~oes; fornece um protocolo simples e audit\'avel
para o cen\'ario em que um detector de caixas \'e treinado a partir de coordenadas.
Assim, a novidade reivindicada \'e metodol\'ogica e experimental, n\~ao uma alegada
superioridade universal do YOLO11s.

\subsection{Contagem e fontes de erro}

A correla\c{c}\~ao 0,9434 confirma que o modelo acompanha a varia\c{c}\~ao de
carga celular entre imagens; o MAE de 4,68 e o vi\'es de 2,08 revelam, por\'em,
erro residual e tend\^encia de supercontagem. Para refer\^encia de ordem de grandeza, Xie et al.\ aplicaram redes de regress\~ao
totalmente convolucionais \`a contagem celular em microscopia e obtiveram MAE
competitivo em diferentes densidades \cite{xie2018fcrn}. O valor obtido aqui
(MAE~4,68) situa-se na mesma casa de magnitude, embora a compara\c{c}\~ao seja
apenas indicativa: os conjuntos de dados, a supervis\~ao e a formula\c{c}\~ao
diferem. Em termos absolutos, a faixa mais
densa concentrou o maior erro (MAE~6,31): pequenas taxas de duplicidade ou
omiss\~ao acumulam-se quando o campo cont\'em dezenas de c\'elulas.

H\'a pelo menos tr\^es explica\c{c}\~oes, n\~ao separadas por este experimento:
duplicidade em grupos sobrepostos, quando o IoU entre pseudo-caixas adjacentes
fica abaixo do limiar de supress\~ao e dois hits sobrevivem para o mesmo n\'ucleo;
estruturas n\~ao celulares confundidas com o alvo; e c\'elulas vis\'iveis sem ponto
correspondente na anota\c{c}\~ao. Distinguir essas causas exige revis\~ao cega de
falsos positivos por especialista. O colapso isolado em 160 pixels \'e de natureza
distinta: ali o detector saturou o teto de detec\c{c}\~oes por imagem, um efeito
de instabilidade de treino que n\~ao se repete nas demais escalas e n\~ao deve ser
confundido com a supercontagem residual do modelo final.

\subsection{Limita\c{c}\~oes e perspectivas}

Quatro limita\c{c}\~oes delimitam a interpreta\c{c}\~ao. \emph{Constru\c{c}\~ao:}
m\'etricas de IoU descrevem consist\^encia com um alvo sint\'etico, n\~ao com a
fronteira citol\'ogica. \emph{Interna:} cada configura\c{c}\~ao foi treinada uma
vez; repeti\c{c}\~oes por semente seriam necess\'arias para separar efeito de $s$
de ru\'ido de otimiza\c{c}\~ao. \emph{Externa:} avalia\c{c}\~ao em base \'unica,
separa\c{c}\~ao por imagem (n\~ao por paciente), sem teste em outro laborat\'orio
ou equipamento. \emph{Conclus\~ao:} os intervalos de bootstrap quantificam
varia\c{c}\~ao entre imagens, mas n\~ao incerteza de treinamento; diferen\c{c}as
no plat\^o de F1 n\~ao devem ser generalizadas sem repeti\c{c}\~oes.

A extens\~ao imediata \'e comparar pseudo-caixas a formulac\~oes que aprendem
extens\~ao a partir dos pontos \cite{chen2023p2bnet}, repetir o sweep com
m\'ultiplas sementes e anotar uma amostra com contornos manuais para calibrar a
avalia\c{c}\~ao atual.
